% $Header: /Users/joseph/Documents/LaTeX/beamer/solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.en.tex,v 90e850259b8b 2007/01/28 20:48:30 tantau $

\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
	\usetheme{Pittsburgh}
	% or ...

	\usecolortheme{rose}

	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}

	\setbeamercovered{transparent}
	% or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage[italian]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}

%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[I contenuti digitali open-source] % (optional, use only with long paper titles)
{I contenuti digitali open-source}

\subtitle
{Le regole per editare su Wikipedia}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Geofunction Srls] % (optional, but mostly needed)
{
  CTO - Geofunction\\
  Volunteer - Wikipedia\\
  Member - GDG Gela
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Le opportunità e le sfide del digitale oggi\\Sviluppatori e Creativi a confronto\\
Caffetteria Mad in Italy, Niscemi, 11 settembre 2015}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{GDG Gela}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{gdg-gela-logo}{gdg-gela-logo}
\logo{\pgfuseimage{gdg-gela-logo}}


% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}<beamer>{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

\textbf{Wikipedia} è un'\textit{enciclopedia online}, a contenuto \textit{aperto}, 
\textit{collaborativa}, \textit{multilingue} e \textit{gratuita}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-main-page.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

La versione in lingua italiana di Wikipedia è raggiungibile all'indirizzo:
\url{http://it.wikipedia.org}.

\vspace{\baselineskip}

Fu lanciata nel 2001, inizialmente in sola lingua inglese, da Jimmy Wales e Larry Sanger.

\vspace{\baselineskip}

Con più di 35 milioni di voci scritti in oltre 280 lingue, Wikipedia è l'enciclopedia più
grande che sia mai stata scritta.

\end{frame}

\begin{frame}{Cosa significa Wikipedia?}

Il nome Wikipedia fu suggerito da Larry Sanger ed è una parola \textit{macedonia} che mette
assieme i termini ``\textit{wiki}'' ed ``\textit{pedia}''.

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}
\item ``\textit{wiki}'': termine hawaiano che significa \textit{rapido}, \textit{molto veloce}.

\item ``\textit{pedia}'': suffiso di derivazione greca che deriva da \textit{padèia} e significa
\textit{formazione}.
\end{itemize} 

\vspace{\baselineskip}

Pronuncia italiana: \textit{uikipèdia}, \textit{uikipedìa},
\textit{uikipedìa}, \textit{vikipedìa}, \textit{vikipèdia}, \textit{vikipìdia},
\textit{vaikipìdia}, \textit{uaikipìdia}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Scherzi\_e\_STUBidaggini/Sondaggi/Pronuncia\_di\_Wikipedia}}

\end{frame}

\begin{frame}{I cinque pilastri di Wikipedia}

\begin{itemize}

\item Wikipedia è un'\textbf{enciclopedia}

\item Wikipedia ha un \textbf{punto di vista neutrale}

\item Wikipedia è \textbf{libera}

\item Wikipedia ha un \textbf{codice di condotta}

\item Wikipedia \textbf{non} ha \textbf{regole fisse}

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Cinque_pilastri}}

\end{frame}

\begin{frame}{Perché libera?}

Wikipedia è un'enciclopedia \textbf{libera} perché:

\begin{itemize}

\item i suoi contenuti sono liberamente utilizzabili e ridistribuibili
%secondo i termini delle licenze CC-BY-SA

\item è aperta al contributo di tutti coloro che vogliono migliorarla 
%(utenti registrati e non)

\item è completamente gratuita e non contiene pubblicità

\item tende ad avere un punto di vista neutrale

\item utilizza software libero e formati aperti

\item le linee editoriali non sono imposte dall'alto e dall'esterno 
%(eccetto i cinque pilastri)

\item nessuno è ``padrone'' delle voci che contribuisce a scrivere
%Il funzionamento di Wikipedia prevede che ogni voce possa sempre ricevere modifiche e 
%miglioramenti tramite nuovi contributi da parte di chiunque lo desideri, in un lavoro 
%corale e collettivo

\end{itemize}

%Tuttavia Wikipedia non è una raccolta indiscriminata di informazioni: è
%un'enciclopedia, non un giornale, un forum di discussione, una raccolta di cv, etc. 

\end{frame}

\begin{frame}{Chi sono i wikipediani?}

\begin{defin}
Un wikipediano è una persona che, non avendo nulla di meglio da fare, decide di scrivere su Wikipedia.
\end{defin}

\vspace{\baselineskip}

I \textbf{wikipediani} sono coloro che contribuiscono e collaborano al progetto Wikipedia
scrivendone e modificandone le voci.

\vspace{\baselineskip}

Vi sono due categorie di wikipediani:

\begin{itemize}

\item \textbf{utenti}

\item \textbf{amministratori}

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Wikipediani}}

\end{frame}

\begin{frame}{Utenti}

Gli utenti registrati (non anonimi) possono creare apposite pagine di servizio
(pagine utente) per facilitare la comunicazione tra tutti i partecipanti al progetto.

%Il nome con cui un utente si registra può essere fittizio (cioè un nickname) o 
%corrispondere al formato ``nome cognome''.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/fabior.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

\begin{quote}
\footnotesize{<<Un amministratore è quella persona che non vorresti mai incontrare nelle serate di luna piena, 
fredde e ventose, quando rientri a casa.>>}
\end{quote}

\vspace{\baselineskip}

Un amministratore è un utente con compiti specifici che gode della fiducia della comunità. 

\vspace{\baselineskip}

Essere amministratore non è un titolo di merito o di differenza rispetto agli altri wikipediani, 
ma una funzione di servizio per la quale volontariamente un utente decide di assumersi la 
responsabilità.

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

Un amministratore ha i seguenti compiti:

\begin{itemize}

\item cancellare e ripristinare pagine, cancellare immagini, annullare i contributi non validi

\item bloccare indirizzi IP, insiemi di indirizzi IP e utenti

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

Chiunque, se vuole, può diventare amministratore o proporre qualcuno che secondo lui sarebbe
all'altezza di ricoprire il ruolo.

\vspace{\baselineskip}

Per potersi candidare (così come per votare) occorre rispettare alcuni requisiti.

\end{frame}

%\begin{frame}{Primo pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Secondo pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Terzo pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Quarto pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Quinto pilastro}

%\end{frame}

\begin{frame}{Qualche statistica}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l r|}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle pagine}} \\
	\hline
	Pagine di contenuti & 1.222.231 \\
	Pagine \tiny{(tutte le pagine del sito comprese pagine di discussione, redirect, etc.)} & 4.135.959 \\
	File caricati & 131.228 \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle modifiche}} \\
	\hline
	Modifiche a partire dall'installazione di Wikipedia & 80.289.395 \\
	Media delle modifiche per pagina & 19,41 \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative agli utenti}} \\
	\hline
	Utenti registrati & 1.262.104 \\
	Utenti attivi \tiny{(utenti che hanno effettuato un azione negli ultimi 30 giorni)} & 7.795 \\
	Amministratori & 104 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Statistiche su Wikipedia in lingua italiana (9 settembre 2015)}
\end{table}

%\tiny{Fonte: \url{http://stats.wikimedia.org/}}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

Una voce (o lemma) di Wikipedia è una pagina dedicata ad un argomento specifico che contiene su di esso
tutte le informazioni che lo riguardano.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wiki-voce.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

La pagina di discussione (o talk) è una pagina di servizio associata a ciascuna 
delle pagine del progetto Wikipedia (comprese le voci).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wiki-discuss.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

La cronologia di una pagina consiste nell'elenco delle varie versioni della pagina 
nate a seguito delle modifiche apportate dagli utenti.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wiki-crono.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

%\begin{footnotesize}
La modifica di una pagina di Wikipedia è una prerogativa di tutti gli utenti, 
registrati e non registrati e consente loro di fare esattamente quello che sembra: 
\textbf{modificare i contenuti della pagina che stanno guardando}.
%\end{footnotesize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/wiki-edit.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Wikisource}

\textbf{Wikisource} è una biblioteca digitale multilingue, che accoglie testi e 
libri in pubblico dominio o con licenze libere.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikisource.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Cosa mettere su Wikisource}

Wikisource raccoglie fonti in formato testuale e le presenta in maniera leggibile, 
stampabile, navigabile ipertestualmente, \textit{ma non qualunque tipo di testo}.

\vspace{\baselineskip}

\begin{footnotesize}

Possono essere inclusi i seguenti testi:

\begin{itemize}

\item Libri, romanzi, novelle, poemi, poesie ed altri testi letterari già precedentemente 
pubblicati

\item Fonti primarie (diari, registrazioni, lettere, opere scientifiche, verbalizzazioni 
ufficiali, documenti legali ecc.) pubblicate

\item Documenti storici e discorsi di interesse nazionale o internazionale già precedentemente 
pubblicati

\item Canti popolari, dialettali e inni nazionali pubblicati

\item Traduzioni italiane libere da copyright di opere in lingua straniera

\item Tesi o dissertazioni approvate e pubblicate da un'istituzione accademica riconosciuta

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Wikipedia. (9 settembre 2015). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{http://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia&oldid=75072627}

\item Wikipedia in italiano. (7 settembre 2015). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{http://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia_in_italiano&oldid=75028945}

\item Wikipedia:Scherzi e STUBidaggini/Sondaggi/Pronuncia di Wikipedia. (22 maggio 2014). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015, 21:35 da 
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Scherzi_e_STUBidaggini/Sondaggi/Pronuncia_di_Wikipedia&oldid=66094188}

\item Wikipedia:Cinque pilastri. (3 luglio 2015). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Cinque_pilastri&oldid=73634003}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Aiuto:Cosa vuol dire "libera"? (31 luglio 2013). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Cosa\_vuol\_dire\_\%22libera\%22\%3F&oldid=60482944}

\item Wikipedia:Wikipediani/Wikipediano (22 maggio 2014).
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Wikipediani/Wikipediano&oldid=66093736}

\item Wikipedia:Wikipediani {10 agosto 2014}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Wikipediani&oldid=67531711}

\item Wikipedia:Pagina utente {26 agosto 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Pagina_utente&oldid=74802032}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Wikimedia Statistics (Wikistats).
\url{http://stats.wikimedia.org/}

\item Aiuto:Voce {9 luglio 2014}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Voce&oldid=66930814}

\item Aiuto:Pagina di discussione {24 agosto 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Pagina_di_discussione&oldid=74744262}

\item Aiuto:Cronologia {15 gennaio 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Cronologia&oldid=70286738}   

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Aiuto:Modifica {27 marzo 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Modifica&oldid=71641718}

\item Wikisource {20 marzo 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikisource&oldid=71504595}

\item Wikisource:Cosa mettere su Wikisource {23 luglio 2014}.
\emph{Wikisource}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikisource.org/w/index.php?title=Wikisource:Cosa_mettere_su_Wikisource&oldid=1418231}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{}

\centering{\Huge{Grazie per l'attenzione}}

\end{frame}

\end{document}

